Class 6 Science - What Do We Eat?
40 MCQs
================================================================================

================================================================================
EASY LEVEL (14 questions)
================================================================================

Question 1: Based on Activity 3.1, what is a common observation about the food eaten by you and your friends over a week?
A) Everyone eats the same kind of food every day.
B) There is a variety in the food eaten.
C) Most people only eat fast food.
D) Food choices never change.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states, "You may have noticed that there is a variety in the food eaten by you and your friends."

Question 2: According to the textbook, what is the main reason traditional food of any state is usually based on?
A) The taste preferences of tourists visiting the state.
B) The crops grown in that particular state.
C) The availability of imported food items.
D) The type of cooking utensils used.
Correct Answer: B
Explanation: The text states, "You must have observed that the traditional food of any state is usually based on the crops grown in that state."

Question 3: Which of the following is an example of a traditional cooking tool mentioned in the textbook?
A) Electrical grinder
B) Gas stove
C) Chulha
D) Microwave oven
Correct Answer: C
Explanation: The textbook mentions "chulha (Traditional stove)" as an earlier cooking method, contrasting it with the modern gas stove.

Question 4: Which food component is known as a primary source of energy in our diet?
A) Vitamins
B) Minerals
C) Carbohydrates
D) Proteins
Correct Answer: C
Explanation: The text states, "Carbohydrates are one of the primary sources of energy in our diet."

Question 5: Which of these food items is a source of carbohydrates according to the textbook?
A) Ghee
B) Walnuts
C) Potato
D) Sunflower seeds
Correct Answer: C
Explanation: Fig. 3.2 and the accompanying text list "vegetables like potato and sweet potato" as sources of carbohydrates.

Question 6: Laddoos are often preferred in winters because they are rich in ingredients like ghee and nuts. What food component do ghee and nuts primarily provide?
A) Vitamins
B) Minerals
C) Fats
D) Water
Correct Answer: C
Explanation: The text states, "Ghee and various kinds of oils are grouped under another kind of food component, which is called fat. Nuts, such as groundnuts, walnuts, coconuts, and almonds... are some sources of fat."

Question 7: What is a diet called that has all essential nutrients, roughage, and water in the right amount for proper growth and development of the body?
A) A junk food diet
B) An energy diet
C) A balanced diet
D) A deficiency diet
Correct Answer: C
Explanation: The textbook defines, "A diet that has all essential nutrients, roughage, and water in the right amount for proper growth and development of the body is known as a balanced diet."

Question 8: Do nutritional requirements remain the same for everyone?
A) Yes, all people need the exact same nutrients.
B) No, requirements vary according to age, gender, and physical activity.
C) Yes, only the amount of food varies, not the nutrients.
D) No, but only health status affects nutrient requirements.
Correct Answer: B
Explanation: The text states, "Requirements of the type and amount of nutrients in a diet may vary according to age, gender, physical activity, health status, lifestyle, and so on."

Question 9: What is the term for the entire distance travelled by a food item from its producer to the consumer?
A) Food journey
B) Food chain
C) Food miles
D) Food transport
Correct Answer: C
Explanation: The textbook defines, "The entire distance travelled by a bag of wheat or any other food item, from the producer to the consumer, is known as its food miles."

Question 10: Reducing food miles is important for all the following reasons EXCEPT:
A) It helps to cut down the cost of transport.
B) It helps support local farmers.
C) It increases pollution during transport.
D) It keeps our food fresh and healthy.
Correct Answer: C
Explanation: The text states reducing food miles "helps to cut down the cost and pollution during its transport; it helps support local farmers; and it also keeps our food fresh and healthy." Increasing pollution is the opposite effect.

Question 11: What is a key message given in the textbook regarding food wastage?
A) It is okay to leave food on your plate if you don't like it.
B) One must take only as much food as can be consumed.
C) Farmers will produce more if food is wasted.
D) Food wastage helps reduce food miles.
Correct Answer: B
Explanation: The text advises, "We must take only as much food as we can consume. It would reduce food wastage."

Question 12: What is one essential role of water in our diet, as mentioned in the textbook?
A) It provides instant energy like glucose.
B) It helps the body absorb nutrients from food.
C) It is a source of stored energy.
D) It builds muscles and repairs tissues.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states, "Water is also an essential part of our diet. It helps the body absorb nutrients from food."

Question 13: Which significant programme was implemented based on the nutrition research initiated by Dr. Coluthur Gopalan?
A) Swachh Bharat Abhiyan
B) Mid Day Meal Programme (now PM POSHAN)
C) Sarva Shiksha Abhiyan
D) Green Revolution
Correct Answer: B
Explanation: The text states, "This led to the implementation of the Mid Day Meal Programme in 2002, now a ‘PM POSHAN’ initiative..."

Question 14: Which of the following factors contributes to the diversity of traditional food consumed in various regions of India?
A) Only the availability of fast food chains.
B) Cultivation of food crops, taste preferences, culture, and traditions.
C) The number of cooking shows on television.
D) The type of vehicles used for transport.
Correct Answer: B
Explanation: The text states, "In various regions of India, the choice of food may vary according to the cultivation of food crops in that particular region, taste preferences, culture, and traditions."

================================================================================
MEDIUM LEVEL (13 questions)
================================================================================

Question 1: According to the textbook, what is a primary reason for the diversity in traditional food consumed across various states of India?
A) Only taste preferences of people.
B) Differences in locally grown crops, taste preferences, culture, and traditions.
C) Availability of imported food items.
D) Modern cooking practices.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that the choice of food in various regions of India may vary according to the cultivation of food crops, taste preferences, culture, and traditions.

Question 2: Based on the textbook, why do we feel tired and less energetic when we do not eat for some time?
A) Our body starts consuming proteins for energy.
B) We lack the primary sources of energy in our diet.
C) Our body converts fats into water.
D) Our immune system weakens without food.
Correct Answer: B
Explanation: The text explains that carbohydrates are one of the primary sources of energy in our diet, and when we don't eat for some time, we feel tired and less energetic because we lack these energy sources.

Question 3: Which of the following food items is primarily known as a source of carbohydrates, according to the textbook?
A) Groundnuts
B) Ghee
C) Rice
D) Walnuts
Correct Answer: C
Explanation: The textbook lists cereals like wheat, rice, and maize, along with vegetables like potato and sweet potato, and fruits like banana, pineapple, and mango, as some sources of carbohydrates.

Question 4: As per the textbook, which of these is a source of fat?
A) Sweet potato
B) Maize
C) Pineapple
D) Almonds
Correct Answer: D
Explanation: The textbook mentions nuts such as groundnuts, walnuts, coconuts, and almonds, and seeds like pumpkin and sunflower seeds, as sources of fat.

Question 5: Why do people traditionally prefer laddoos in winters, as mentioned in the textbook?
A) They provide essential vitamins for immunity.
B) They are a source of stored energy from ghee and nuts, which helps keep the body warm.
C) They are easy to digest and improve metabolism.
D) They are rich in dietary fibres.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that laddoos, rich in ghee and nuts, provide energy to keep us warm, and fat is a source of stored energy.

Question 6: Based on Raman’s statement, "All starches are carbohydrates but not all carbohydrates are starches," which of the following is true?
A) Starch is a type of carbohydrate.
B) Carbohydrates are a type of starch.
C) Starch and carbohydrates are two entirely different food components.
D) All carbohydrates will give a blue-black colour with iodine solution.
Correct Answer: A
Explanation: Raman's statement implies that starch is a specific type of carbohydrate, meaning all starches fall under the carbohydrate category, but not all carbohydrates are starches (e.g., sugar is a carbohydrate but not a starch).

Question 7: Why are millets referred to as "nutri-cereals" in the textbook?
A) They are easy to cultivate in all climatic conditions.
B) They provide most of the nutrients required for the normal functioning of our bodies.
C) They have a unique taste preferred by many.
D) They are the most expensive cereals available.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that "Millets are known as nutri-cereals as they provide most of the nutrients required for the normal functioning of our bodies."

Question 8: The textbook emphasizes the importance of not wasting food. What is a key reason mentioned for this?
A) It is against cultural traditions.
B) Wasted food can attract pests.
C) It disregards the time and effort put by farmers and others in getting food to our plate.
D) It causes an increase in food prices.
Correct Answer: C
Explanation: The textbook advises, "One must remember the time and effort put by our farmers and other community members in getting the food from the farm to our plate."

Question 9: How can we effectively reduce "food miles," according to the textbook?
A) By importing food from other countries.
B) By eating food that is locally grown and plant-based.
C) By consuming more processed foods.
D) By increasing the number of transport vehicles.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook explicitly asks, "How would eating local food help reduce food miles?" and states that "Eating food that is locally grown and plant based, to the extent possible, is not only healthy for the body but is also good for our environment and our planet."

Question 10: Which two major nutrients are identified as primary energy sources in our food?
A) Proteins and Vitamins
B) Fats and Minerals
C) Carbohydrates and Fats
D) Dietary fibres and Water
Correct Answer: C
Explanation: The summary in the textbook clearly states, "Carbohydrates and fats are primary energy sources..."

Question 11: According to the textbook, which nutrient is known as a body-building nutrient?
A) Carbohydrates
B) Fats
C) Proteins
D) Vitamins
Correct Answer: C
Explanation: The summary in the textbook mentions, "...while proteins are body-building nutrients."

Question 12: What is the definition of a balanced diet as provided in the textbook?
A) A diet that contains only carbohydrates and fats for energy.
B) A diet that has all essential nutrients, roughage, and water in the right amount for proper growth and development.
C) A diet that is rich in junk food and sugary items.
D) A diet that varies daily based on taste preferences.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook defines a balanced diet as "A diet that has all essential nutrients, roughage, and water in the right amount for proper growth and development of the body..."

Question 13: The textbook describes changes in culinary practices over time. What are the main factors identified as causing these changes?
A) Only changes in taste preferences.
B) Technological development, improved transportation, and better communication.
C) Increased availability of wild varieties of food.
D) A shift towards consuming only raw food.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that changes in culinary practices "may be due to factors such as technological development, improved transportation and better communication."

================================================================================
HARD LEVEL (13 questions)
================================================================================

Question 1: A family traditionally consuming 'Makki di roti, sarson da saag' and 'Lassi' in Punjab moves to Karnataka. Based on the textbook's explanation of food diversity, which of the following dietary changes is most likely to be observed in their new traditional food choices?
A) They will continue to primarily consume wheat and chickpea-based dishes as a matter of cultural preference.
B) They will start incorporating more rice, ragi, and coconut-based dishes, and beverages like coffee, due to local crop availability and traditions.
C) Their diet will become entirely plant-based, as Karnataka is described as having diverse soil and climate types.
D) They will find that the traditional foods in Karnataka are identical to those in Punjab, only with different names.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that traditional food of any state is usually based on locally grown crops, and choices vary according to cultivation, taste, culture, and traditions. Karnataka's traditional foods include rice, ragi, and coconut-based items, which are locally grown.

Question 2: A marathon runner feels tired and less energetic during a race. They drink glucose water to regain strength. Based on the information provided, what is the most accurate reason for choosing glucose over a banana for instant energy during the race?
A) Glucose is a type of fat, which provides more stored energy than a banana.
B) Glucose is a simple carbohydrate that provides instant energy, unlike the complex carbohydrates in a banana which take longer to digest.
C) Bananas are not a source of carbohydrates, making them unsuitable for energy.
D) Glucose water is easier to carry than a banana, which is the primary reason for its choice.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that glucose provides instant energy and is an example of a carbohydrate. While bananas are also sources of carbohydrates, glucose is a simpler form, allowing for quicker absorption and instant energy.

Question 3: In winters, laddoos made with besan/wheat flour, ghee, goond, nuts, and seeds are traditionally preferred. Which of the following statements best explains why these laddoos are considered beneficial in winters, according to the textbook?
A) The wheat flour in laddoos is a rich source of vitamins that boost immunity against winter illnesses.
B) Ghee and nuts, being sources of fat, provide stored energy that helps keep the body warm during cold weather.
C) The goond and seeds are primarily sources of roughage, which aids digestion during the colder months.
D) Laddoos are easy to digest, preventing stomach aches and constipation common in winter.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook explicitly states that ghee and various kinds of oils are fats, which are sources of stored energy, and that laddoos rich in ghee and nuts provide energy to keep us warm.

Question 4: During an experiment, a few drops of iodine solution fell on Mishti's socks and her teacher's saree. The drops on the saree turned blue-black, but the colour on the socks did not change. Based on the textbook's description of nutrient tests, what is the most plausible conclusion?
A) Both the saree and the socks were made of synthetic fibres, which do not react with iodine.
B) The saree likely contained starch (e.g., starched cotton), while Mishti's socks did not.
C) Iodine solution only changes colour on animal-based fibres like silk, which the saree must have been.
D) The temperature of the saree was higher, which caused the iodine to react and change colour.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook implies that the iodine test is used to detect starch, which turns blue-black in its presence. The saree changing colour indicates starch, while the socks not changing colour indicates the absence of starch.

Question 5: Medu frequently suffers from stomach ache and constipation because he avoids vegetables and prefers biscuits, noodles, and white bread. According to the principles of a balanced diet as described in the textbook, what is the most crucial dietary change Medu should make to alleviate these problems?
A) Increase his intake of biscuits and white bread, as they are sources of carbohydrates for energy.
B) Replace noodles with laddoos to increase fat intake for stored energy.
C) Incorporate more vegetables, fruits, and millets into his diet to increase roughage and other essential nutrients.
D) Drink more glucose water to provide instant energy, as his current diet makes him feel tired.
Correct Answer: C
Explanation: The textbook states that a balanced diet includes adequate roughage. Medu's symptoms (stomach ache, constipation) are indicative of a lack of roughage, which is abundant in vegetables, fruits, and millets.

Question 6: The textbook highlights that nutritional requirements vary among individuals. Considering a 12-year-old child and their 70-year-old grandparent, which of the following best explains a potential difference in their dietary needs?
A) The child requires more fats for stored energy, while the grandparent needs more carbohydrates for instant energy.
B) The grandparent requires more body-building nutrients like proteins due to continuous growth, unlike the child.
C) The child, being more physically active and in a growth phase, likely needs a higher proportion of energy-giving and body-building nutrients compared to the grandparent.
D) Both need identical amounts of all nutrients, but the grandparent requires more water due to slower metabolism.
Correct Answer: C
Explanation: The textbook explicitly states that nutritional requirements vary by age and physical activity. A 12-year-old child is typically more active and undergoing significant growth, thus requiring more energy and body-building nutrients.

Question 7: A family is deciding between buying apples grown in their local state or apples imported from a distant country. Based on the textbook's discussion of 'food miles', which choice aligns best with the principle of reducing environmental impact and supporting local communities?
A) Buying imported apples, as they often have a wider variety and support international trade.
B) Buying local apples, because it helps cut down pollution from transport and supports local farmers.
C) Choosing imported apples, as their longer journey ensures they are preserved with more nutrients.
D) The choice does not significantly impact food miles as all food travels some distance.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook defines food miles as the distance food travels and explicitly states that "Reducing food miles is important because it helps to cut down the cost and pollution during its transport; it helps support local farmers; and it also keeps our food fresh and healthy."

Question 8: During a school lunch, a student consistently takes more food than they can eat, often leaving a significant portion unconsumed. According to the textbook's emphasis on mindful eating, what is the most significant consequence of this action?
A) It indicates a healthy appetite and a preference for variety in food.
B) It encourages the school to prepare more food, ensuring no student goes hungry.
C) It represents a waste of the time, effort, and resources put in by farmers and others to bring food from farm to plate.
D) It helps in identifying unpopular food items that should be removed from the menu.
Correct Answer: C
Explanation: The textbook states, "Many people waste food, leaving it unconsumed on their plates. One must remember the time and effort put by our farmers and other community members in getting the food from the farm to our plate. We must take only as much food as we can consume. It would reduce food wastage."

Question 9: The textbook discusses the evolution of culinary practices, comparing a 'chulha' with a 'modern gas stove' and a 'sil-batta' with an 'electrical grinder'. What is the primary driving force behind these significant changes in cooking methods over time?
A) A global shift towards healthier eating habits, making traditional methods obsolete.
B) Increased cost of traditional cooking fuels and raw materials.
C) Factors such as technological development, improved transportation, and better communication.
D) A decline in traditional culinary skills among younger generations.
Correct Answer: C
Explanation: The textbook states that culinary practices have changed over time due to "factors such as technological development, improved transportation and better communication."

Question 10: Millets are referred to as "nutri-cereals" in the textbook. Which statement below best captures the comprehensive reason for this designation and their role in a balanced diet?
A) Millets are excellent sources of carbohydrates, providing instant energy for rapid growth.
B) They provide most of the nutrients required for normal body functioning and can be easily cultivated, making them a healthy and sustainable choice, though not sufficient alone for all nutritional needs.
C) Millets primarily contain fats and proteins, which are essential for body-building and stored energy.
D) They are the only food items that can be cultivated in diverse climatic conditions, making them universally healthy.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states, "Millets are known as nutri-cereals as they provide most of the nutrients required for the normal functioning of our bodies. They can be easily cultivated in different climatic conditions." It also implies they may not suffice alone for all nutritional requirements.

Question 11: The textbook mentions that "any food which we eat may contain multiple nutrients" and specifically highlights peanuts as containing both proteins and fats. If a student tests a food item and observes a violet colour after adding copper sulphate and caustic soda solution, and also an oily patch on paper, what can be concluded about this food item?
A) It is primarily a source of carbohydrates, with negligible fats or proteins.
B) It contains both starch and fats, but no proteins.
C) It contains both proteins and fats, but the presence of carbohydrates cannot be determined from these tests.
D) It is a source of roughage, which is essential for digestion.
Correct Answer: C
Explanation: A violet colour indicates the presence of protein (Context 9), and an oily patch indicates the presence of fat (Context 10). These tests do not provide information about carbohydrates.

Question 12: A person experiences symptoms of dehydration, such as reduced urine output and difficulty absorbing nutrients from their food. Based on the textbook's description of water's role, which of the following functions of water is directly related to alleviating these specific issues?
A) Water acts as a primary source of instant energy for the body.
B) Water helps the body absorb nutrients from food and removes waste through urine.
C) Water is a building block for muscles and helps repair body tissues.
D) Water provides essential vitamins and minerals that protect the body from diseases.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states, "Water is also an essential part of our diet. It helps the body absorb nutrients from food. It removes waste from the body through sweat and urine." These functions directly address the symptoms described.

Question 13: Medu's diet primarily consists of biscuits, noodles, and white bread, with very few vegetables. While he currently experiences stomach aches and constipation, what long-term health risk is he most susceptible to, according to the textbook's warning about unhealthy food choices?
A) An increased risk of developing rickets due to excessive carbohydrate intake.
B) A higher likelihood of deficiency diseases and disorders due to inadequate intake of proteins, minerals, vitamins, and dietary fibres.
C) Enhanced muscle growth and bone strength due to the energy provided by his preferred foods.
D) Improved immunity against infections because processed foods are often fortified.
Correct Answer: B
Explanation: The textbook states that "Junk foods are unhealthy as they contain high levels of sugar and fats but little protein, minerals, vitamins, and dietary fibres," and that "Deficiency of one or more nutrients in our diet for a long time can lead to deficiency diseases and disorders." Medu's diet fits this description.